---
og:title: Software preinstalado
---

# 🧰 Software preinstalado

El acceso a los programas instalados en los clusters se realiza a través
de [Environment Modules](http://modules.sourceforge.net/).

El comando `module` se utiliza para cargar y gestionar módulos de entorno.
Los módulos son conjuntos de variables de entorno y configuraciones
que permiten a los usuarios cambiar fácilmente entre diferentes
entornos de software sin tener que configurar manualmente cada variable.

## Resumen de comandos

:module av: Ver los módulos disponibles
:module load: Cargar un módulo
:module list: Ver una lista de módulos cargados
:module purge: Quitar todos los módulos cargados

## Ejemplo: Cargar compiladores Fortran

%TODO: cargar tambien el modulo openmpi

:::{asciinema} yNc2DuCGJgN6gB3AqKtFS7kro
:::

## Preguntas frecuentes

**¿Qué flags de compilación utilizo para mejor performance?**

El módulo de cada compilador incluye flags de compilación adecuados
(aunque conservadores) para dicho compilador. Estos se pueden ver
corriendo `"env | grep FLAGS"` después de cargar el módulo
correspondiente.

**¡No veo ninguna biblioteca!**

Es necesario cargar el módulo del compilador a utilizar para poder ver
las bibliotecas disponibles para dicho compilador.

**La biblioteca o aplicación que necesito no está disponible, ¿qué hago?**

Comunicarse con [soporte](soporte) para que la instalemos.

**¿Por qué no instalaron una versión más nueva de tal herramienta?**

Las versiones elegidas son las más nuevas posibles al momento de la
instalación del software del cluster. Agregar versiones de compiladores
multiplica la cantidad de bibliotecas a compilar y para las que dar
soporte, por lo que sólo se hace de ser extremadamente necesario.

**¿Por qué no instalaron Clang en vez de GCC o ICC?**

Porque la suite de compiladores de LLVM no tiene un compilador Fortran
estable todavía. Estamos siguiendo el progreso de Flang.

**¿Por qué no eligieron MVAPICH2 o Intel MPI como MPI?**

Porque queremos un único MPI para todos los clusters, y algunas
aplicaciones no los soportan.

**Necesito otra versión de los compiladores disponibles para mi aplicación. ¿Qué puedo hacer?**

Los usuarios pueden compilar e instalar toolchains propias en sus homes.
Recomendamos utilizar [Spack](/tutoriales/spack) para estas situaciones.

**¡Necesito Python con un conjunto de módulos particulares y el Python instalado es muy viejo!**

Actualmente no tenemos una solución genérica a este problema que
satisfaga a la mayor cantidad posible de usuarios. Recomendamos que los
usuarios instalen su propio intérprete Python con los paquetes que
requieran en sus propios homes utilizando herramientas como
[Miniconda](https://conda.io/miniconda.html).
